【勁過八萬五！】私樓潛在供應維持9.7萬伙 去年施工量1.7萬伙跌三成 仍屬高水平

【明報專訊】運輸及房屋局最新公布，未來3至4年一手潛在私宅供應為9.7萬伙，與去年9月底數據持平，當中近八成屬實用面積少於753方呎，意味中小型單位仍主導大市。雖然去年私宅施工量為1.7萬伙，按年大減逾三成，但業界認為未來5年每年平均新供應仍可達2萬伙的高水平。不過，有業界人士稱，供應增加主要來自「劏細」單位，預計仍難令樓價大幅調整。

運房局數據顯示，上述9.7萬伙潛在私宅新供應中，包括9000伙已落成但未售出單位、6.1萬伙建築中單位（已減去已預售單位）、2.7萬伙熟地上可隨時動工項目單位。儘管整體潛在供應量未見新突破，但依然是運房局繼去年6月公布、潛在新供應量有9.8萬伙後的次高紀錄；相對2016年12月底總體潛在供應量9.4萬伙，按年增加3000伙或3%。

近八成潛在供應屬中小型單位

樓價高企下，中小型單位料將續主導一手市場。運房局表示，9.7萬伙潛在新供應中，估計有7.62萬伙，屬實用面積小於753方呎的單位，比上一季多3500伙，佔整體潛在供應量78%，較上一季多約3個百分點。局方並預計，未來數月將有7幅住宅地轉為熟地，可提供約3900伙。

過去5年每年平均施工量1.76萬伙

可留意的是，去年第4季私宅施工量，雖然由第3季的800伙，飈升6900伙或8.6倍至7700伙、涉19個住宅項目；但若相對2016年全年錄2.55萬伙，按年跌33%。仲量聯行研究部副董事車永筠認為，雖然去年全年施工量大跌，但過去5年（2013至2017）平均每年施工量仍達1.76萬多伙，較再之前5年（2007至2012年）的平均1.17萬伙增加約51%。她又稱，若新建單位陸續到位及發售，供應量可望持續增加，未來5年私宅新供應料每年可達2萬伙，較2013至2017年的落成量（平均1.35萬伙），多出47%。

測量師：看不到原因令樓價大跌

落成量方面，去年第四季共有14個私宅項目落成，涉約4900伙，按季增加800伙或19.5%。此外，去年全年私宅落成量為1.78萬伙，除按年增加3200伙或22%外，更是自2004年錄2.6萬伙後，過去13年來的新高。萊坊高級董事林浩文表示，經濟持續向好，目前看不到有何重大因素，令樓價於今年內大跌，相反整體樓價今年預料仍有5%升幅，而豪宅看高一線升8%。

八萬五係每年，9.7萬係3-4年。

地越黎越少，人越黎越多，樓價點跌

供應量多 但價格咁高 = 把撚

潛在供應，又一語言偽術

潛在供應 =/= 真係供應

你啱